# Руководство системного администратора

> Это относительно подробное руководство создано для введения в курс дела системных администраторов.
## Описание системы

Речь будет идти об **инфраструктуре CUA** (**C**entralized **U**ser **A**dministration). Она представляет собой комплексная система, призванная/ориентированная на **централизованное управление учетными записями сотрудников и ресурсами компании** (контролируя доступ к файлам, приложениям и другим данным).

Система разработана для **повышения безопасности, эффективности и удобства работы сотрудников**, в особенности работающих **удалённо**.
С помощью **VPN** для защищённого соединения, **CUA**, будет обеспечивать **безопасный** доступ к необходимым для работы ресурсам.
Система также включает в себя функции **мониторинга** и **резервного копирования**, благодаря чему системные администраторы смогут **быстро реагировать на неисправности** и **легко поддерживать систему**.

Система состоит из следующих **нод**:
1. **CA** node
	Отвечает за **создание и подпись цифровых сертификатов** с использованием **EasyRSA**. В частности, обеспечивает управление ключами и сертификатами, необходимыми для **аутентификации и шифрования в VPN-соединениях**.
2. **VPN** node
	Узел, через который проходит **весь зашифрованный трафик от сотрудников к корпоративным ресурсам**; устанавливает безопасное VPN-соединение и управляет доступом пользователей к сети компании.
3. **Monitoring** node
	Предназначен для **наблюдения** за работой **всей** системы. Отслеживает состояние **серверов** и **сервисов**, **предупреждает** о неисправностях в инфраструктуре (алерты).
4. Two **backup** nodes (**№1** and **№2**)
	Обеспечивают **резервное копирование важных данных** с двух нод: **CA** и **VPN**. Таким образом **гарантируют сохранность** этих данных в случае сбоев или потери самих данных, позволяя **восстановить** данные и, тем самым, работоспособность системы после сбоев.


Проект расположен на **gitlab.com** в репозитории под названием **cua-infrastructure-setup** (это и есть **название проекта**):  https://gitlab.com/arut_plus/cua-infrastructure-setup
+ Облачный провайдер: [Yandex Cloud](https://yandex.cloud/)
+ Название облака: **cua-cloud**
+ Название аккаунта: **cua-account**
	доступ имеет (на момент сдачи проекта) только один человек: **Я** (создатель проекта).
+ Название сервисного аккаунта: **cua-service-account**

---

## Компоненты инфраструктуры

#### Описание компонентов

###### CA node
На ноде разворачивается **EasyRSA**, который выполняет роль **центра сертификации (CA)**, создавая и управляя **инфраструктурой открытых ключей (PKI)**, необходимой для **генерации сертификатов и ключей**, которые обеспечивают **аутентификацию и шифрование в OpenVPN**. Всё просто.

###### VPN node

Ключевую функцию во всей инфраструктуре - **создание защищенных частный виртуальных сетей (VPN)** - выполняет VPN-нода. На нем разворачивается **EasyRSA** и **OpenVPN**, и последний выполняет роль **VPN сервера**.

###### Backup nodes

Для выполнения **резервного копирования** важных данных на **CA** и **VPN** нодах задействуются **две** (во избежание **единой точки отказа**) backup ноды, на которых ставится утилита **rsync**, запланированную работу которого обеспечивает **systemd**. (Также реализован самописный алертинг для бэкапов).

###### Monitoring node

С помощью утилит **Prometheus**, **Alertmanager** и **Grafana** обеспечивается **мониторинг** за ключевыми **сервисами** всех нод и **алертинг**, то есть, **система оповещения** о проблемах и сбоях в системе.


#### Взаимодействие компонентов

> Для более легкого понимания этой "главы" рекомендую параллельно смотреть в "**Схему потоков данных в CUA инфраструктуре**", которая, по сути, визуализирует описанное ниже.
> В **Readme** указано, **где** можно найти изображения этих схем.

###### Взаимодействие CA и VPN нод

В схеме взаимодействия CA - VPN нод первый лишь отвечает на запросы второго. То есть, VPN нода **отправляет запросы на подпись сертификатов** CA ноде и получает от нее "ответы". Всё их взаимодействие осуществляется с помощью **ssh**.
Есть два типа запросов, которые отправляет VPN нода:
1. **Подписание серверного сертификата**
	+ Генерируется **запрос** на сертификат для **сервера** (`easyrsa gen-req server`)
	+ Запрос **отправляется** на CA ноду **по ssh** с помощью библиотечной функции `Sign_Request.lib`
	+ CA нода **подписывает запрос** и **возвращает** готовый **серверный сертификат**
2. **Подписание клиентского сертификата**
	+ Генерируется **запрос** на сертификат для **клиента** (`easyrsa gen-req <client-ID>`)
	+ Запрос **отправляется** на CA ноду **по ssh** с помощью библиотечной функции `Sign_Request.lib`
	+ CA нода **подписывает запрос** и **возвращает** готовый **клиентский сертификат**

###### Взаимодействие Backup нод с CA и VPN нодами

Для удобства буду описывать взаимодействие **одной** из backup нод к CA и VPN нодам, ибо вторая backup нода делает абсолютно тоже самое, что и первая. Вторая нода является функциональной копией первой и нужна во избежание **единой точки отказа**, как я писал выше.
Здесь тоже всё взаимодействие осуществляется с помощью **ssh**, но в обертке **rsync**, то есть **rsync** на backup ноде использует **ssh** для взаимодействия с нодами CA и VPN.

В итоге, backup нода с помощью **rsync** (via ssh) выполняет **резервное копирование** важных данных с CA и VPN нод **к "себе" в файловую систему**. 

###### Взаимодействие Monitoring и остальных нод

На **каждой** ноде запущены **экспортеры метрик** системы/служб, к которым "обращается" **prometheus**, запущенный на monitoring ноде, для **получения** тех самых метрик и дальнейшей их **обработки**, **передачи** другим **локальным** сервисам (**grafana**, **alertmanager**).
На этом взаимодействие monitoring ноды ко всем остальным нодам заканчивается, а более подробное описание системы мониторинга будет в отдельной соответствующей главе ниже.

---
## Создание виртуальных машин. Terraform и Yandex.Cloud

**Terraform** выбран как **IaS** (**I**nfrastructure **a**s **c**ode) инструмент для работы с **Yandex.Cloud**, ибо последний официально поддерживает операции в облаке с помощью **terraform**. И **IaS** подход проще автоматизировать.

Далее последуют команды, которые позволят поднять все нужные виртуальные машины для дальнейшей развертки на них компонентов CUA инфраструктуры.

#### Инструкция по поднятию виртуальных машин в Yandex.Cloud с помощью Terraform

> Предполагается, что вы уже авторизованы в Yandex.Cloud через Yandex аккаунт и привязали банковскую карту к платежному аккаунту Yandex.Cloud

Для начала потребуется установить **yc-cli** (Yandex.Cloud CLI tool) и авторизоваться по инструкции из [официальной документации](https://yandex.cloud/ru/docs/cli/quickstart).

> [!warning] Важно
> Все дальнейшие команды нужно делать, находясь в папке `~/cua-infrastructure-setup/cloud/` .
> К примеру, чтобы файл `authorized_key.json` создался при экспорте именно в этой папке (этот файл нужен будет `terraform`-у).

Далее нужно **создать сервисный аккаунт** (для работы с **terraform**):
```bash
yc iam service-account create --name cua-service-account
```

Назначить сервисному аккаунту **роли**, необходимые для **управления ресурсами** Yandex.Cloud:
```bash
yc resource-manager cloud add-access-binding cua-cloud \
  --role resource-manager.clouds.owner \
  --service-account-name cua-service-account
```

Экспортировать **ключ** сервисного аккаунта в файл `authorized_key.json`:
```bash
yc iam key create \
  --service-account-name cua-service-account \
  --folder-name default \
  --output authorized_key.json
```

Необходимо настроить **профиль CLI** (**cloud-id** и **folder-id** берутся с профиля по-умолчанию) и сменить (активировать) на настроенный:
```bash
YC_CLOUD_ID="$(yc config get cloud-id)"
YC_FOLDER_ID="$(yc config get folder-id)"
export YC_CLOUD_ID YC_FOLDER_ID

yc config set service-account-key authorized_key.json
yc config set cloud-id "$YC_CLOUD_ID"
yc config set folder-id "$YC_FOLDER_ID"

yc config profile activate sa-terraform
```

Нужно внести следующие строки в `~/.terraformrc` для корректной работы **провайдера** (Yandex.Cloud):
```hcl
provider_installation {
  network_mirror {
    url     = "https://terraform-mirror.yandexcloud.net/"
    include = ["registry.terraform.io/*/*"]
  }
  direct {
    exclude = ["registry.terraform.io/*/*"]
  }
}
```

Дальше начинается само **создание виртуальных машин**.
Для этого нужно **инициализировать** terraform (Напоминаю: в папке `~/cua-infrastructure-setup/cloud/`):
```bash
terraform init
```

Создать нужные сети, подсети и сами ВМ (виртуальные машины):
```bash
source ../scripts/env.sh

terraform apply \
  -var "CA_NODE_IP=$CA_NODE_IP" \
  -var "VPN_NODE_IP=$VPN_NODE_IP" \
  -var "BCK1_NODE_IP=$BCK1_NODE_IP" \
  -var "BCK2_NODE_IP=$BCK2_NODE_IP" \
  -var "MON_NODE_IP=$MON_NODE_IP"
```

После того, как **terraform** закончит свою работу, уведомив о запущенных и готовых сетях, подсетях и ВМ, нужно осуществить **передачу ssh ключей** на нужные ВМ (для возможности их "общения"):
```bash
./transfer-ssh-keys.sh
```

На этом работа с **terraform** заканчивается.

Для дальнейшей работы с ВМ можно использовать команду `terraform output`, которая покажет внешние IP адреса для подключения.
Дефолтный юзер на машинах будет заменен юзером под именем `admin` с помощью **cloud-init** скрипта, поэтому для подключения к ВМ нужно будет использовать, примерно, такую команду:
```bash
ssh admin@12.34.56.78
```

Дополнительные материалы по этой главе:
	  [Начало работы с Terraform](https://yandex.cloud/ru/docs/tutorials/infrastructure-management/terraform-quickstart)
	  [Метаданные виртуальной машины](https://yandex.cloud/ru/docs/compute/concepts/vm-metadata)

---

## Развертывание серверов

#### Как устроены деплой-скрипты?

Скрипты написаны на **bash** по соответствии с **лучшими практиками bash** и с использованием **идиоматических конструкций** (которые разъясняются комментариями в самих скриптах), **характерных для bash**.

+ Во всех скриптах реализована **обработка ошибок** в виде функции в начале скрипта под названием `Error_Handler`.
+ В скриптах, в которых **требуются** запуск от имени суперпользователя, реализована **проверка прав суперпользователя**.
+ Скриптам, поддерживающим аргументы при запуске, можно передать ключ `-h` или `--help` для получения информации об использовании (usage info/help text).
+ Скрипты подтягивают и инициализируют **глобальные переменные** из env-файла `set-env.sh`.
+ В деплой-скриптах после запуске в самом начале **запрашивается пароль** для юзера с именем `admin` и **устанавливается срок действия пароля** в 90 дней для большей безопасности.
+ В деплой-скриптах реализована **конфигурация правил iptables** (для каждой ноды - своя). 
+ Запуск деплой-скриптов с помощью библиотечного скрипта `Install_Docker.lib` устанавливает `docker`, который нужен, как минимум, для запуска экспортеров. В `Install_Docker.lib` нет ничего особенного - просто устанавливает `docker`, а вынесен в отдельную библиотечную функцию **во избежание дублирующихся строк кода**, ибо используется во всех деплой-скриптах.
+ Во всех деплой скриптах запускается библиотечный скрипт `Security_Configuration.lib`, который выполняет следующие операции для повышения общей безопасности системы:
	+ **Установка срока действия пароля пользователя** (как было сказано выше)
	+ **Ограничение прав доступа** для конфигурационных файлов и директорий
	+ Установка **failban** и конфигурация с помощью deb пакета `fail2ban-config_1.0.deb`
	+ Конфигурация **sshd** с помощью deb пакета `sshd-config_1.0.deb`
	+ Установка **iptables**, **iptables-persistent**
	+ Установка **rsyslog**
	+ Установка **ntp** и настройка **часового пояса**
	+ Установка **unattended-upgrades** и конфигурация с помощью deb пакета `unattended-upgrades-config_1.0.deb`
	+ Конфигурация **sysctl** с помощью deb пакета `sysctl-config_1.0.deb`


> Всё описанное выше **повторяется** во всех деплой-скриптах, поэтому в следующих главах будут описаны **только** те части скрипта, которые **отличаются** от упомянутых выше.

#### Развертывание компонентов на CA ноде

После подключения к CA ноде нужно **перейти в директорию**, где находятся все **деплой-скрипты** и **запустить** `deploy-CA-node.sh` **с правами суперпользователя**:
```bash
cd ~/cua-infrastructure-setup/scripts
sudo ./deploy-CA-node.sh
```

###### Что делает скрипт `deploy-CA-node.sh` ?

1. **Установка и настройка EasyRSA:**
    - После установки EasyRSA создается директория для **симлинков** на файлы **EasyRSA** (`/usr/share/easy-rsa/*`)
    - Инициализируется **PKI**
    - Устанавливается **конфигурационный deb пакет** `easyrsa-config_1.0.deb`
    - Создается **CA сервер**

2. **Docker compose:**
    - Запускается **node-exporter**

###### Как проверить работу сервисов после деплоя?

Можно проверить **состояние контейнеров**:
```bash
docker ps
# и логи можно проверить:
docker logs --follow <container_name>
```

#### Развертывание компонентов на VPN ноде

После подключения к VPN ноде нужно **перейти в директорию**, где находятся все **деплой-скрипты** и **запустить** `deploy-VPN-node.sh` **с правами суперпользователя**:
```bash
cd ~/cua-infrastructure-setup/scripts
sudo ./deploy-VPN-node.sh
```

###### Что делает скрипт `deploy-VPN-node.sh`

1. **Установка, настройка EasyRSA и управление сертификатами:**
    - После установки EasyRSA создаются директории для EasyRSA и клиентских файлов
    - Инициализируется **PKI** и **генерируется запрос** на **серверный** сертификат
    - Запрос **подписывается** на **CA** сервере и возвращается готовый серверный сертификат. Это делается с помощью **библиотечной функции** `Sign_Request`, которая делает следующее:
	    1. **Отправка запроса на CA сервер** путем перемещения туда **файла запроса на сертификат** с помощью `scp`. 
	    2. **Подпись запроса** на CA сервере удаленной командой с помощью `ssh`
	    3. **Получение подписанного сертификата** через `scp`
    - Также генерируется **секретный ключ** для **tls-crypt**.
2. **Установка и конфигурация OpenVPN:**
    - После установки OpenVPN устанавливается конфигурационный пакет `openvpn-config_1.0.deb`
    - Включается **IP forwarding** в **sysctl**
3. **Docker compose:**
    - Запускается **node-exporter**
    - Запускается **openvpn-exporter**

###### "Что делает скрипт `make-ovpn.sh`?" или "Как генерировать клиентские конфиг файлы .ovpn"

Для генерации **клиентских конфиг файлов** с расширением `.ovpn`, которые нужны клиентам для **подключения к VPN**, нужно воспользоваться скриптом `make-ovpn.sh` в директории `~/cua-infrastructure-setup/scripts`. Скрипт делает следующее:
1. Генерация **запроса на клиентский сертификат**
2. **Подпись сертификата** с помощью библиотечной функции `Sign_Request` (с которой вы уже знакомы)
3. **Создание клиентского конфигурационного файла (.ovpn)**
4. Вывод в консоль **пути** к созданному файлу конфигурации клиента (.ovpn).

###### Как проверить работу сервисов после деплоя?

Можно проверить **состояние контейнеров**:
```bash
docker ps
# и логи можно проверить:
docker logs --follow <container_name>
```

Можно проверить состояние **служб systemd**:
```bash
systemctl status openvpn-server@server.service
```

В случае с подключением к VPN **со стороны клиентов** нужно будет проверить, корректно ли работает подключение **в клиентском приложении OpenVPN** и меняется ли **внешний IP адрес** адрес после подключении к VPN в специальных сервисах:
[Яндекс Интернетометр](https://yandex.ru/internet)
[2ip.ru](https://2ip.ru)
[MYIP.com](https://myip.com)

А **состояние клиентов** можно мониторить в web интерфейсе **Grafana** в соответствующем **дашборде**.

#### Развертывание компонентов на Backup нодах

После подключения к одной из Backup нод нужно **перейти в директорию**, где находятся все **деплой-скрипты** и **внести** в файл `set-env.sh` нужные конфиденциальные **данные** - пароли и электронную почту для алертинга (на последних строчках).
Далее просто **запустить** `deploy-backup-node.sh` **с правами суперпользователя**:
```bash
cd ~/cua-infrastructure-setup/scripts

# Добавьте данные для аутентификации в файл set-env.sh и только потом:
sudo ./deploy-backup-node.sh
```

> Это нужно **повторить** и на **второй** Backup ноде.
###### Что делает скрипт `deploy-backup-node.sh`

1. **Настройка rsync:**
    - После установки `rsync` создаются **директории** для резервного копирования
    - Устанавливается deb пакет `rsync-systemd-setup_1.0.deb` для настройки **службы и таймера systemd**
    - **Локальные IP адреса CA и VPN нод** для вставляются в бэкап-скрипт `/usr/local/bin/backup.sh` с помощью `sed`
    - Перезагружается **systemd daemon** и запускается **служба rsync-backup**.
2. **Docker compose:**
    - Запускается **node-exporter**

###### Как проверить работу сервисов после деплоя?

Можно проверить **состояние контейнеров**:
```bash
docker ps
# и логи можно проверить:
docker logs --follow <container_name>
```

Можно проверить состояние **служб systemd**:
```bash
systemctl status rsync-backup.service
systemctl status rsync-backup.timer
```

Можно вручную проверить **содержимое директорий** для резервного копирования, которые находятся в `~/backup_dir`.


> Более подробно **работа системы резервного копирования** будет описана в соответствующей главе ниже.

#### Развертывание компонентов на Monitoring ноде

После подключения к Monitoring ноде нужно **перейти в директорию**, где находятся все **деплой-скрипты** и **внести** в файл `set-env.sh` нужные конфиденциальные **данные** - пароли и электронную почту для алертинга  (на последних строчках).
Далее просто **запустить** `deploy-monitoring-node.sh` **с правами суперпользователя**:
```bash
cd ~/cua-infrastructure-setup/scripts

# Добавьте данные для аутентификации в файл set-env.sh и только потом:
sudo ./deploy-monitoring-node.sh
```

###### Что делает скрипт `deploy-monitoring-node.sh`

+ **Docker compose:**
    - Запускается **node-exporter**
    - Запускается **prometheus**
    - Запускается **alertmanger**
    - Запускается **grafana**

###### Как проверить работу сервисов после деплоя?

Можно проверить **состояние контейнеров**:
```bash
docker ps
# и логи можно проверить:
docker logs --follow <container_name>
```

Можно проверить **доступность сервисов** по их web интерфейсу:
```bash
curl --head http://localhost:9093 # Alertmanager
curl --head http://localhost:1194 # OpenVPN
curl --head --user admin http://localhost:3000 # Grafana
curl --head --user admin http://localhost:9090 # Prometheus
```

Можно проверить **состояние target-ов** в **prometheus** по ссылке `http://<IP>:9090/api/v1/targets`.

Можно проверить **метрики и алерты** в web интерфейсах **Grafana**, **Prometheus** и **Alertmanager**.


> Более подробно **работа системы мониторинга** будет описана в соответствующей главе ниже.

---

## Система резервного копирования

#### Как работает?

Система резервного копирования автоматически выполняет резервное копирование важных данных **с CA и VPN нод** на **резервную ноду**, то есть, к себе в файловую систему по пути `~/backup_dir/.`
Важные данные - это директория `~/easy-rsa` на **CA ноде** и директории `~/easy-rsa`, `~/OpenVPN-clients` на VPN ноде.
Для каждой ноды есть своя директория в `~/backup_dir`: `~/backup_dir/CA_node/` и `~/backup_dir/VPN_node/`.
Система использует `rsync` для копирования данных и отправляет уведомления по **электронной почте** в случае **ошибок** или если **размер** резервной копии **меньше** ожидаемого.
Запуск резервного копирования происходит **еженедельно** по расписанию (не считая самого первого раза при запуске деплой-скрипта `deploy-backup-node.sh`), настроенному в `systemd timer`. Резервное копирование происходит **каждое воскресенье в 13:00**.

#### Из чего состоит?

Система резервного копирования состоит из следующих **файлов**:
+ `backup.sh`: Bash скрипт, выполняющий **резервное копирование** с **алертингом**. После деплоя находится по пути `/usr/local/bin/`
+ `rsync-backup.service`: Юнит-файл `systemd`, который запускает скрипт `/usr/local/bin/backup.sh`
+ `rsync-backup.timer`: Таймер `systemd`, который запускает `rsync-backup.service` по расписанию.

#### На чем основан?

Система основана на:
+ `rsync`: утилита для синхронизации файлов и директорий между двумя узлами. Выбран `rsync` из-за своей простоты, ибо и в самой схеме резервного копирования в этой инфраструктуре нет ничего сложного - не хотелось городить что-то неоправданно сложное. 
+ `systemd`: менеджер системы и служб, используемый для автоматического запуска резервного копирования по расписанию.
+ `curl`: утилита используется для **отправки уведомлений по электронной почте через SMTP**. Так выглядит **функция** в `backup.sh`, реализующая это:
```bash
function Curl_Mail_Command {
	local args="${*:-}"
	curl \
	  --silent \
	  --ssl-reqd \
	  --url 'smtps://smtp.gmail.com:465' \
	  --user "${ALERT_EMAIL}:${ALERT_EMAIL_PASSWORD}" \
	  --mail-from "$ALERT_EMAIL" \
	  --mail-rcpt "$ALERT_EMAIL" \
	  --upload-file \
	  "$args"
}

# Пример вызова функции
Curl_Mail_Command <(echo -e "$msg")
```

#### Как использовать артефакты из нее?

Как я понимаю, под "артефактами" в данном контексте подразумеваются **результаты резервного копирования** (резервные копии) и **уведомления**. Вот как их использовать:
+ **Резервные копии:**
    + Резервные копии данных хранятся в **директориях** `~/backup_dir/CA_node` и `~/backup_dir/VPN_node`.
    + Для **восстановления данных** можно использовать тот же `rsync` для копирования файлов **обратно** на исходные ноды.
+ **Уведомления:**
    + Уведомления отправляются на указанный адрес электронной почты (хранится в переменной окружения `$ALERT_EMAIL`, задаваемой в env-файле `cua-infrastructure-setup/scripts/set-env.sh`) в случае **ошибок** или если **размер резервной копии меньше ожидаемого**.
    + Уведомления содержат информацию о статусе выполнения резервного копирования (`exit code`/`$?`), которая будет полезна для мониторинга и устранения проблем.

###### Пример использования артефактов

1. Запуск резервного копирования **вручную**:
```bash
sudo systemctl start rsync-backup.service
```

2. Проверка **статуса службы** резервного копирования:
```bash
sudo systemctl status rsync-backup.service
```

3. Проверка **расписания** таймера:
```bash
sudo systemctl list-timers --all
```

4. **Восстановление данных** из резервной копии:
```bash
# CA node:
rsync --archive --verbose --compress --rsh 'ssh -p 2222' \
  /home/admin/backup_dir/CA_node/easy-rsa \
  admin@10.1.2.3:/home/admin/easy-rsa

# VPN node:
rsync --archive --verbose --compress --rsh 'ssh -p 2222' \
  /home/admin/backup_dir/VPN_node/easy-rsa \
  admin@10.1.2.4:/home/admin/easy-rsa
rsync --archive --verbose --compress --rsh 'ssh -p 2222' \
  /home/admin/backup_dir/VPN_node/OpenVPN-clients \
  admin@10.1.2.4:/home/admin/OpenVPN-clients
# или в одну команду, с помощью --include и --exclude:
rsync --archive --verbose --compress --rsh 'ssh -p 2222' \
  --include 'easy-rsa' \
  --include 'OpenVPN-clients' \
  --exclude '*' \
  /home/admin/backup_dir/VPN_node/ \
  admin@10.1.2.4:/home/admin/
```

---

## Система мониторинга

#### Описание системы мониторинга как части инфраструктуры

Система состоит из следующих компонентов:
1. **Prometheus**:
    - **Сбор метрик** с нод и сервисов
    - **Хранение** и **обработка** метрик
    - **Настройка алертов** для уведомления о сбоях
2. **Alertmanager**:
    - **Управление алертами**, отправленными **Prometheus**
    - Группировка и **отправка уведомлений по электронной почте**
3. **Экспортеры**, размещенные на всех нодах:
    - Сбор метрик о состоянии **системы** на каждой ноде. Эту задачу выполняют `node-exporter`-ы, запущенные на всех нодах, включая саму Monitoring ноду
    - Сбор метрик о состоянии **сервисов** на каждой ноде. Во всей инфраструктуре есть **один** такой эспортер - `openvpn-exporter` - который запущен на **VPN ноде** и хостит **метрики OpenVPN сервера**.
4. **Grafana**:
    - **Визуализация** собранных метрик с **Prometheus**

#### Алерты

Алертов всего 10:

1. **InstanceDown**:
    + **Условие**: `up == 0` 
    + **Время**: 1 минута
    + **Уровень**: критический
    + **Описание**: Уведомляет, если сервис недоступен более 1 минуты.
2. **CPUIdleLow**:
    + **Условие**: `avg(irate(node_cpu_seconds_total{mode="idle"}[10m])) * 100 < 10`
    + **Время**: 15 секунд
    + **Уровень**: предупреждение
    + **Описание**: Уведомляет, если **время простоя CPU** падает ниже 10% за последние 10 минут.
3. **HighCPULoad**:
    + **Условие**: `node_load1 > 1.5`
    + **Время**: 30 секунд
    + **Уровень**: предупреждение
    + **Описание**: Уведомляет о **высокой загрузке CPU**, если средняя нагрузка за 1 минуту превышает 1.5.
4. **SwapinHigh**:
    + **Условие**: `rate(node_vmstat_pswpin[5m]) / 1024 / 1024 > 1`
    + **Время**: 15 секунд
    + **Уровень**: предупреждение
    + **Описание**: Уведомляет, если **скорость свопинга** превышает **1 МБ/с** за последние 2-5 минут.
5. **HighMemoryLoad**:
    + **Условие**: `(sum(node_memory_MemTotal) - sum(node_memory_MemFree + node_memory_Buffers + node_memory_Cached)) / sum(node_memory_MemTotal) * 100 > 85`
    + **Время**: 30 секунд
    + **Уровень**: критический
    + **Описание**: Уведомляет о **высокой загрузке памяти**, если использование памяти превышает 85%.
6. **IOStatHigh**:
    + **Условие**: `100 * (1 - avg_over_time(node_filesystem_avail_bytes[1h]) / avg_over_time(node_filesystem_size_bytes[1h])) > 95`
    + **Время**: 15 секунд
    + **Уровень**: критический
    + **Описание**: Уведомляет, если **использование диска** превышает 95% за последний час.
7. **HighStorageLoad**:
    + **Условие**: `(node_filesystem_size{fstype="aufs"} - node_filesystem_free{fstype="aufs"}) / node_filesystem_size{fstype="aufs"} * 100 > 85`
    + **Время**: 30 секунд
    + **Уровень**: критический
    + **Описание**: Уведомляет о **высокой загрузке хранилища**, если использование хранилища превышает 85%.
8. **TimeOutOfSync**:
    + **Условие**: `ntp_drift_seconds > 500`
    + **Время**: 5 минут
    + **Уровень**: предупреждение
    + **Описание**: Уведомляет, если **время не синхронизировано** более чем на 500 миллисекунд за последние 5 минут.
9. **ReceivedTrafficHigh**:
    + **Условие**: `irate(node_network_receive_bytes_total[5m]) / 1024^2 / 200 * 100 > 75`
    + **Время**: 15 секунд
    + **Уровень**: предупреждение
    + **Описание**: Уведомляет, если **входящий трафик** превышает 75% за последние 15 секунд.
10. **TransmittedTrafficHigh**:
    + **Условие**: `irate(node_network_transmit_bytes_total[5m]) / 1024^2 / 200 * 100 > 75`
    + **Время**: 15 секунд
    + **Уровень**: предупреждение
    + **Описание**: Уведомляет, если **исходящий трафик** превышает 75% за последние 15 секунд.
11. **OpenVPNServiceDown**:
	+ **Условие**: `openvpn_up == 0`
	+ **Время**: 1 минута
	+ **Уровень**: критический
	+ **Описание**: Уведомляет, если сервис **OpenVPN недоступен** более 1 минуты.


---
## Помощь

Если возникли какие-то **проблемы** - обращайтесь к **администратору/создателю проекта** по **электронной почте**: test@gmail.com
